\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[top=0.8in, bottom=1.0in, right=0.75in, left=0.75in]{geometry}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{xltxtra, polyglossia}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\XeTeXlinebreaklocale "th"
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{arrows}

%\setmainfont{TH Sarabun New}


\setmainlanguage{thai}
\XeTeXlinebreaklocale “th”
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
\linespread{1.1}
\newfontfamily{\thaifont}[Script=Thai,Scale=1.2]{TH Sarabun New}

\newcommand{\lecturehead}[3]{
  \begin{center}
    \framebox{
      \vbox{
        {01204215 \ \ คณิตศาสตร์สำหรับวิศวกรคอมพิวเตอร์ \ \ \hfill \ \  ภาคต้น ปีการศึกษา 2567} \\ \vspace{4mm}      
        
        {{\Large \hfill {การบรรยายครั้งที่ #1: #2} \hfill}}
        
        \vspace{2mm} {\small จิตร์ทัศน์ ฝักเจริญผล \hfill #3}  %\vspace{2mm}
      }
    }
{\footnotesize \em เอกสารนี้ใช้ประกอบการเรียนการสอน แต่ไม่ได้ถูกตรวจสอบและกลั่นกรองละเอียดเท่ากับหนังสือทั่วไป ในการนำไปใช้กรุณาตรวจสอบเพิ่มเติมอีกครั้ง}
\end{center}
}

\newcommand{\ff}{\mathbb F}
\newcommand{\rf}{\mathbb R}
\newcommand{\cf}{\mathbb C}

\newcommand{\vv}{\bm v}
\newcommand{\uv}{\bm u}
\newcommand{\vect}[1]{\bm{#1}}

\newcommand{\V}{\mathcal V}
\newcommand{\W}{\mathcal W}

\newcommand{\vspan}{\mathrm{Span}}
\renewcommand{\ker}{\mathsf{Ker\;}}
\newcommand{\img}{\mathsf{Im\;}}


\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{claim}{Claim}

\begin{document}

\noindent
\lecturehead{5}{ระบบสมการเชิงเส้นและเวกเตอร์}{26 ก.ค. 2567}

\section{ระบบสมการ}

ในบทที่แล้ว เราได้พิจารณาสมการเชิงอนุพันธ์อันดับหนึ่งเชิงเส้น
\ \ สำหรับบทนี้เราจะสนใจแนวคิดเกี่ยวกับความสัมพันธ์เชิงเส้นให้มากขึ้น

พิจารณาตัวอย่างสมการ
\[
10x_1+4x_2+5x_3=23
\]
สมการนี้มีคำตอบที่เป็นไปได้ไม่จำกัด \ \ เพราะว่าสำหรับคู่ของค่าของตัวแปร $x_1$ และ
$x_2$ ใด ๆ เราสามารถกำหนดให้ \[x_3=\frac{23-10x_1-4x_2}{5}\]
เพื่อที่จะได้ว่าค่าของตัวแปรทั้งสามนั้นสอดคล้องกับสมการด้านบน

ถ้าเราพิจารณาความสัมพันธ์ระหว่างตัวแปรสองตัว เช่น $x_1$ กับ $x_3$ เราจะพบว่า
ถ้าเราใส่เงื่อนไขว่าสมการต้องเป็นจริง $x_1$ และ $x_3$ จะมีความสัมพันธ์กันแบบ{\em
  เชิงเส้น} กล่าวคือ ถ้าเราปรับค่า $x_1$ เพิ่มขึ้น $\epsilon$
เราจะพบว่าถ้าสมการยังเป็นจริงอยู่ ค่าของ $x_3$ จะลดลง $2\epsilon$ \ \ (หมายเหตุ
ในทางคณิตศาสตร์เรานิยมใช้ $\epsilon$ แทนค่าที่มีค่าน้อย ๆ)

เนื่องจากตัวแปรทั้งหมดขึ้นต่อกันแบบเชิงเส้น เราจึงเรียกสมการข้างต้นว่า{\em
  สมการเชิงเส้น} (linear equation) \ \ \ ตัวอย่างของสมการที่{\bf
  ไม่ใช่}สมการเชิงเส้น เช่น $x_1x_2=10$, $\sin x=0.4$, หรือ
$\sqrt{x_1}+x2=5$ เป็นต้น

เวลาที่เรามีสมการ เช่น สมการข้างต้น เราสามารถเขียนคำตอบใด ๆ
ของสมการดังกล่าวเป็นรายการของจำนวนจริง เช่น
\[
(1,2,1)
\]
จะแทนคำตอบที่ $x_1=1, x_2=2,$ และ $x_3=1$
\ \ \ การเขียนลักษณะนี้จะสั้นและกระชับ
แต่เราต้องระวังประเด็นเรื่องลำดับของค่าในรายการ
\ \ ในการเขียนเราจะต้องรับประกันว่าค่าในรายการตัวใดเป็นค่าของตัวแปรตัวใด
และต้องใช้ลำดับนี้ให้สอดคล้องกันตลอดทั้งการพิจารณา
\ \ หลายครั้งเราอาจจะไม่ได้ระบุอย่างชัดเจน เช่น ในกรณีที่มีตัวแปรจำนวนมาก
\ ผู้อ่านก็จะต้องสมมติเองว่ามีการกำหนดลำดับสักรูปแบบหนึ่ง
และลำดับนั้นถูกใช้ตลอดการวิเคราะห์หรือพิจารณา

สำหรับสมการใด ๆ เรามักจะพิจารณาถึงเซตของคำตอบทั้งหมดของสมการนั้น
\ \ ในกรณีของสมการตัวอย่างข้างต้น เซตของคำตอบจะมีขนาดอนันต์ และมีสมาชิกเช่น
$(1,2,1), (0.5,2,2), (0,2,3),$ หรือ $(1,3,0.2)$ เป็นต้น
\ \ แต่ถ้าเราจะเขียนให้ครบถ้วนอาจจะเขียนเป็น
\[
\{(x_1,x_2,x_3) \;:\; 10x_1+4x_2+5x_3=23; \ \ x_1,x_2,x_3\in\rf\}
\]
ซึ่งเป็นการนำสมการดังกล่าวมาใส่ในรูปของเงื่อนไขของสมาชิกในเซตตรง ๆ
\ \ \ เซตเดียวกันนี้สามารถเขียนได้อีกรูปแบบคือ
\[
\{(x_1,x_2,(23-10x_1-4x_2)/5) \;:\; x_1,x_2\in\rf\}
\]
ที่แสดงอย่างชัดแจ้งมากขึ้นว่าเราสามารถกำหนดค่าให้กับสองตัวแปรแรกอย่างใดก็ได้
แต่ตัวแปรสุดท้ายจะมีค่าขึ้นกับสองตัวแปรแรก \ \ จริง ๆ แล้ว สังเกตว่าเราอาจจะเขียน
$x_2$ ให้เป็นฟังก์ชันของ $x_3$ แทนก็ได้ นอกจากนี้เราอาจจะใช้ตัวแปรเป็นชื่ออื่นก็ได้ ตัวอย่างเช่น เราอาจจะเขียนเซตเป็น
\[
\{(a,(23-10a-5b)/4,b) \;:\; a,b\in\rf\}
\]
ก็ได้ ซึ่งเซตที่ได้ก็ยังคงเป็นเซตเดิม

เซตดังกล่าว ถ้านำมาวาดบนระบบพิกัด 3 มิติ จะมีลักษณะเป็นระนาบดังรูปด้านล่าง
รูปซ้ายแสดงโดยใช้แกนในทิศทางทั่วไป
ส่วนในรูปขวาเราหมุนแกนที่แสดงจนมุมมองขนานกับระนาบและทำให้เห็นระนาบเป็นเส้นตรง

\begin{center}
  \includegraphics[width=2.5in]{images/fig-lect05-eq1-a.png} \ \ \ 
  \includegraphics[width=2.5in]{images/fig-lect05-eq1-b.png}
\end{center}

{\bf ชวนคิด.} ก่อนจะพิจารณาต่อ
ให้ลองพยายามอธิบายให้ได้ว่าทำไมคำตอบของสมการข้างต้น จึงมีลักษณะเป็นระนาบบนปริภูมิ 3
มิติ \ \ (ให้ลองพยายามตอบโดยให้เหตุผลที่เกี่ยวข้องกับเซตของคำตอบที่เขียนข้างต้น)

ในตัวอย่างถัดไป เราจะลองกลับมาพิจารณากรณีที่เรามีสมการแค่สองตัวแปรก่อน
(เพื่อให้วาดกราฟได้ง่าย) เมื่อเราพอจะเห็นภาพแล้ว เราจะกลับมาพิจารณาสมการที่มี $3$
ตัวแปรอีกครั้ง

พิจารณาสมการด้านล่าง (ที่เราจะเรียกว่าสมการ (\ref{eq:two-var-eq1}))
\begin{eqnarray}
  2x_1+x_2 &=& 5 \label{eq:two-var-eq1}
\end{eqnarray}
เราจะเรียกเซตของคำตอบของสมการ (\ref{eq:two-var-eq1}) ว่าเซต $A_1$
ซึ่งสามารถเขียนได้หลายแบบ ตัวอย่างแสดงดังด้านล่าง
\[
\{(x_1,x_2)\;|\; 2x_1+x_2=5; \ \ x_1,x_2\in\rf\},\ \ \ \
\{(x,5-2x)\;|\; x\in\rf\},\ \ \ \
\{((5-x)/2,x)\;|\; x\in\rf\}
\]
ถ้าเรานำเซตของคำตอบของ (\ref{eq:two-var-eq1}) มาวาดกราฟ
เราจะได้ดังรูปด้านล่าง (รูปซ้าย, โดยที่แกนนอนคือ $x_1$ และแกนตั้งคือ $x_2$)

\begin{center}
  \includegraphics[width=2in]{images/fig-lect05-sys1-eq1.png}\ \ \ \ \ \ 
  \includegraphics[width=2in]{images/fig-lect05-sys1-eq2.png}
\end{center}

ถ้าเราพิจารณาอีกสมการ (ที่จะเรียกว่าสมการ (\ref{eq:two-var-eq2}))
\begin{eqnarray}
  x_2-x_1 &=& 1 \label{eq:two-var-eq2}
\end{eqnarray}
เราจะเรียกเซตของคำตอบของสมการ (\ref{eq:two-var-eq2}) ว่าเซต $A_2$
\ \ เช่นเดียวกัน เราสามารถเขียน $A_2$ ได้หลายแบบ เช่น
\[
\{(x_1,x_2)\;|\; x_2-x_1=1; \ \ x_1,x_2\in\rf\},\ \ \ \
\{(x,1+x)\;|\; x\in\rf\},\ \ \ \
\{(x-1,x)\;|\; x\in\rf\}
\]
สำหรับรูปกราฟแสดงในรูปด้านบน (ขวา)

เราสามารถพิจารณาสมการ (\ref{eq:two-var-eq1}) และ (\ref{eq:two-var-eq2})
พร้อมกัน เราจะเรียกเซตของสมการหลายสมการเช่นนี้ว่า {\em ระบบสมการ} (system of
equations) หรือ{\em ระบบสมการเชิงเส้น} (system of linear equations)
เพื่อเน้นว่าแต่ละสมการในระบบเป็นสมการเชิงเส้น
\ \ เมื่อเขียนรวมกันเราจะได้ระบบที่มีสองสมการดังด้านล่าง
\begin{eqnarray*}
  2x_1+x_2 &=& 5 \\
  -x_1+x_2 &=& 1 
\end{eqnarray*}
คำตอบของระบบสมการดังกล่าว คือค่าของตัวแปรที่สอดคล้องกับทั้งสองสมการ{\bf พร้อมกัน}
เซตของคำตอบคือเซต $A_1\cap A_2$ \ เนื่องจาก $A_1$ และ $A_2$ เป็นเส้นตรง
ของคำตอบดังกล่าวจึงประกอบไปด้วยจุดที่เส้นตรงสองเส้นตัดกัน แสดงด้านล่าง

\begin{center}
  \includegraphics[width=2.5in]{images/fig-lect05-sys1-eq12.png}
\end{center}

จะเห็นได้ว่าคำตอบของระบบสมการมีคำตอบเดียว คือ $x_1=4/3$ และ $x_2=7/3$
หรือถ้าเขียนเป็นรายการ โดยที่ค่าแรกคือค่าของ $x_1$ จะได้เป็น $(4/3,7/3)$

การพิจารณาระบบสมการเชิงเส้นที่เราทำมาข้างต้น เป็นการพิจารณาตามแนว{\bf แถว}
(row-based) กล่าวคือเราดูระบบสมการแยกทีละสมการตามแถว
แต่ละแถวระบุเงื่อนไขสำหรับตัวแปรต่าง ๆ
คำตอบของระบบสมการคือคำตอบที่เป็นคำตอบร่วมกันของทุกแถว

\subsection{การพิจารณาตามแนวคอลัมน์}
เราจะเปลี่ยนไปพิจารณาระบบสมการที่ผ่านมาในแนวคอลัมน์บ้าง
\ \ ในแนวคอลัมน์เราจะพบว่าตัวแปร $x_1$ และ $x_2$ เป็นเสมือนการปรับขนาด
(scale) ของชุดของค่าจำนวนสองค่า \ \ ถ้าเราเขียนให้ชัดเจนแสดงดังด้านล่าง
\[
\begin{bmatrix}
  2 \\ -1
\end{bmatrix}
x_1+
\begin{bmatrix}
  1 \\ 1
\end{bmatrix}
x_2
=
\begin{bmatrix}
  5 \\ 1
\end{bmatrix}
\]
เราจะเรียกรายการของจำนวนจริงที่เขียนในวงเล็บเหลี่ยมว่าเวกเตอร์
(แต่อีกหน่อยนิยามของเวกเตอร์ของเราจะกว้างขึ้น) \ \ ในมุมมองนี้ เราถามว่าเราจะมีค่า
$x_1$ และ $x_2$ สำหรับปรับขนาดเวกเตอร์ทั้งสองที่ทำให้ผลรวมเท่ากับเวกเตอร์ $[5,1]$
ในด้านขวาของสมการหรือไม่

เราสามารถแสดงการแก้ปัญหาดังกล่าวเป็นแผนภาพได้ดังรูปด้านล่าง
\ \ โดยเราแสดงค่าแรกในเวกเตอร์ในแกนนอนและค่าที่สองในแกนตั้ง \ \ เวกเตอร์ $a$
ในรูปแทนเวกเตอร์ $[2,-1]$ เวกเตอร์ $b$ แทน $[1,1]$
เส้นประทั้งสองเส้นแสดงเวกเตอร์ที่เป็นไปได้จากการปรับขนาดของ $a$ และ $b$ \ \ จุด
$A$ ในรูปคือ $[5,1]$ \ \ เวกเตอร์สีน้ำเงินและสีแดงคือเวกเตอร์ $a$ และ $b$
ที่ปรับขนาดแล้วจนทำให้ผลรวมเท่ากับ $[5,1]$

\begin{center}
  \includegraphics[width=3in]{images/fig-lect05-sys1-lincomb.png}
\end{center}

สังเกตว่าเวกเตอร์ $a$ ปรับขนาดไป $4/3\approx 1.333$ เท่า และ $b$ ปรับขนาด
$7/3\approx 2.333$ เท่า ซึ่งเท่ากับคำตอบของระบบสมการ นั่นคือ $x_1=4/3$ และ
$x_2=7/3$

แม้ว่าในรูป เราจะแสดงเวกเตอร์ด้วยเส้นที่มีปลายเป็นลูกศร
แต่นี่เป็นวิธีหนึ่งในการแสดงเวกเตอร์เท่านั้น \ \ ในตัวอย่างข้างต้น ข้อมูลในเวกเตอร์จริง ๆ
แล้วระบุแค่จุดจุดหนึ่งในระนาบเท่านั้น (ไม่ได้รวมเส้นและลูกศร)
\ \ ดังนั้นอย่ายึดติดกับนิยามที่เคยได้ยินมาว่าเวกเตอร์ต้องมีทิศทาง

สังเกตว่าเราสามารถพิจารณาระบบสมการเดียวได้สองมุมมองคือมุมมองตามแถว
และมุมมองตามคอลัมน์ \ \ ทั้งสองมุมมองพิจารณาสิ่งเดียวกัน
แต่มีรูปแบบในการพิจารณาเงื่อนไขแตกต่างกัน ทำให้เห็นเป็นปัญหาที่ต่างรูปแบบกัน
\ \ \ คณิตศาสตร์มีเหตุการณ์ลักษณะนี้มากมาย
สำหรับการเรียนวิชาพีชคณิตเชิงเส้นเราจะได้เห็นการเปลี่ยนมุมมองลักษณะนี้อีกหลายครั้ง
\ \ ในด้านหนึ่ง การเรียนคณิตศาสตร์อาจจะทำให้เราเป็นคนที่มองอะไรหลากหลายด้านมากขึ้น
ซึ่งน่าจะมีประโยชน์ในการดำเนินชีวิตในระยะยาว

\subsection{ตัวอย่างสมการสามตัวแปร}

พิจารณาระบบสมการสามตัวแปร $x_1,x_2,x_3$ ที่ประกอบไปด้วยสองสมการด้านล่าง
\begin{eqnarray*}
10x_1+4x_2+5x_3 &=& 23\\
3x_1-10x_2+x_3 &=& 7
\end{eqnarray*}
สมการแรกเป็นสมการเดียวกับที่เราแสดงในตอนแรก \ \ เมื่อมีสมการที่สอง
เซตของคำตอบที่สอดคล้องกับทั้งสองสมการก็ควรจะมีขนาดเล็กลง
\ \ ถ้าเราวาดเซตของคำตอบที่สอดคล้องกับสมการแรกได้ผลลัพธ์เป็นระนาบ
เราสามารถทำแบบเดียวกันกับสมการที่สอง
\ \ เซตของคำตอบที่สอดคล้องกับทั้งสองสมการก็จะเป็นส่วนที่ระนาบทั้งสองตัดกัน
(เป็นส่วนอินเตอร์เซคชันของทั้งสองระนาบ)
ดังแสดงในรูปด้านล่างที่ส่วนที่ตัดกันแสดงเป็นเส้นตรงสีแดง

\begin{center}
  \includegraphics[width=2.5in]{images/fig-lect05-sys2-eq1.png}
\end{center}

ถ้าเราจะใช้มุมมองแบบคอลัมน์กับระบบสมการด้านบน เราจะพิจารณาได้เป็น
\[
\begin{bmatrix} 10\\3 \end{bmatrix}x_1 +
\begin{bmatrix} 4\\-10 \end{bmatrix}x_2 +
\begin{bmatrix} 5\\1 \end{bmatrix}x_3 =
\begin{bmatrix} 24\\7 \end{bmatrix}
\]

ถ้าเราเพิ่มสมการเข้าไปอีกหนึ่งสมการในระบบรวมเป็นสามสมการคือ
\begin{eqnarray*}
10x_1+4x_2+5x_3 &=& 23\\
3x_1-10x_2+x_3 &=& 7\\
x_1+3x_2-10x_3 &=& -10
\end{eqnarray*}
เซตของคำตอบที่สอดคล้องกับทั้งสามสมการจะเป็นจุดตัดของระนาบสามระนาบ
ดังแสดงในรูปด้านล่าง

\begin{center}
  \includegraphics[width=2.5in]{images/fig-lect05-sys3-eq1.png}
\end{center}

และในมุมมองแบบคอลัมน์เราจะได้เป็นสมการ
\[
\begin{bmatrix} 10\\3\\1 \end{bmatrix}x_1 +
\begin{bmatrix} 4\\-10\\3\end{bmatrix}x_2 +
\begin{bmatrix} 5\\1\\-10 \end{bmatrix}x_3 =
\begin{bmatrix} 24\\7\\-10 \end{bmatrix}
\]

\section{เวกเตอร์}

ในตัวอย่างข้างต้น เวลาเรากล่าวถึงค่าของตัวแปรหลาย ๆ ตัว
ถ้าเรากำหนดลำดับของตัวแปรให้ชัดเจน (เช่น เรียงจาก $x_1,x_2,$ ไป $x_3$)
เราสามารถระบุแค่ค่าของตัวแปรเหล่านั้นเป็นรายการ{\bf แบบที่มีลำดับ}ได้
\ \ โดยทั่วไปแล้วถ้าค่าของตัวแปรเป็นตัวเลข (เช่น จำนวนจริง จำนวนเต็ม
หรือจำนวนเชิงซ้อน) เราจะเรียกรายการเหล่านั้นว่าเวกเตอร์

เวลาเรากล่าวถึงเวกเตอร์ เราจะต้องระบุให้ชัดเจนว่าข้อมูลภายในเวกเตอร์นั้นเป็นอะไร
เช่นถ้าเป็นจำนวนจริง ($\rf$) เราจะเรียกว่าเป็นเวกเตอร์บนจำนวนจริง (vectors over
$\rf$) \ \ ในวิชานี้ โดยมากเราจะพิจารณาเวกเตอร์บนจำนวนจริงเป็นหลัก
\ \ อย่างไรก็ตาม เราจะมีตัวอย่างของเวกเตอร์ที่สมาชิกเป็นจำนวนแบบอื่นด้วย
(ซึ่งจะได้พิจารณามากขึ้นในการเรียนวิชา discrete mathematics)

สิ่งที่เราต้องการจากแต่ละสมาชิกในรายการที่ประกอบเป็นเวกเตอร์ก็คือ
ความสามารถในการคำนวณพื้นฐาน นั่นคือ การบวก การลบ (อินเวิร์สการบวก) การคูณ
และการหาร (อินเวิร์สการคูณ) \ \ ในทางคณิตศาสตร์
เราจะเรียกเซตของอะไรสักอย่างที่รองรับการบวกและคูณ
และมีคุณสมบัติพื้นฐานตามที่เราใช้กับจำนวนจริง ว่า{\em สนาม} (field)
\ \ ดูรายละเอียดในส่วน~\ref{sect:fields}

เมื่อเราพิจารณาเวกเตอร์แบบใด (เช่นเวกเตอร์บนจำนวนจริง)
เรามักจะเรียกจำนวนประเภทเดียวกันกับสมาชิกในเวกเตอร์ว่า{\em สเกลาร์} (scalar)
(น่าจะหมายถึงข้อมูลแบบเดียวกัน สามารถนำไปยืดขยาย หรือ scale สมาชิกแต่ละตัวได้)

เราจะเรียกจำนวนสมาชิกในรายการที่ประกอบเป็นเวกเตอร์ว่า{\em ขนาด}หรือ{\em มิติ}
(dimension) ของเวกเตอร์นั้น เช่น ในด้านล่าง เวกเตอร์ $\uv$ แฃะ $\vv$
เป็นเวกเตอร์ขนาด $3$ และ $4$ ตามลำดับ
\[
\uv=\begin{bmatrix} 1\\-1\\5 \end{bmatrix}, \ \ \ \ \ \ 
\vv=\begin{bmatrix} 0\\1\\0\\0 \end{bmatrix}
\]
เรามักจะเรียกเวกเตอร์ขนาด $n$ ว่า $n$-เวกเตอร์ ตัวอย่างด้านบนคือ $3$-เวกเตอร์
และ $4$-เวกเตอร์

ต่อไปเราอาจจะมีการกล่าวถึง{\em ความยาว} (length) ของเวกเตอร์
\ \ ระวังอย่าสับสนขนาดกับความยาว

บางครั้งเพื่อความสะดวกในการเขียน
เราจะเขียนเวกเตอร์ในบรรทัดเดียวเป็นรายการภายในวงเล็บเหลี่ยม ตัวอย่างเช่น
เวกเตอร์ด้านบนเราจะเขียนเป็น
\[
  \uv = [1,-1,5], \ \ \ \ 
  \vv=[0,1,0,0]
\]
ในเอกสารนี้เราจะเขียนตัวแปรแบบเวกเตอร์ด้วยตัวหนา ในการเขียนบนกระดาษ
บางทีเพื่อความชัดเจน เราอาจจะเขียนลูกศรด้านบนด้วย เช่น $\vec{\uv}$

ถ้าเราพิจารณาเซตของเวกเตอร์บน $\rf$ ที่มีขนาด $2$ ทั้งหมด เราจะได้ว่าเซตดังกล่าวคือ
\[
\{[a,b]:a\in\rf ,b\in\rf\}
\]
เนื่องจาก $[a,b]$ หมายถึงคู่ลำดับ $(a,b)$
ดังนั้นเราก็จะสามารถเขียนเซตดังกล่าวด้วยผลคูณคาร์ทีเซียน $\rf\times\rf$ ได้
\ \ (ดูนิยามผลคูณคาร์ทีเซียนในส่วน~\ref{sect:cartesian}) \ \ ในกรณีเดียวกัน
ถ้าเราพิจารณาเซตของเวกเตอร์บน $\rf$ ทั้งหมดที่มีขนาด $3$
เราก็สามารถเขียนเซตดังกล่าวได้เป็น $\rf\times\rf\times\rf$
\ \ \ เซตของผลคูณคาร์ทีเซียนทั้งสองสามารถเขียนในรูปของการยกกำลังได้เป็น $\rf^2$
และ $\rf^3$ \ \ \ และในกรณีทั่วไปของเซตของเวกเตอร์ขนาด $n$ บนจำนวนจริง
เราเขียนเป็นเซต $\rf^n$

ถ้าเรามีเวกเตอร์ขนาด $n$ บน $\rf$ สองเวกเตอร์
\[
\uv=[u_1,u_2,\ldots,u_n]
\]
และ
\[
\vv=[v_1,v_2,\ldots,v_n]
\]
เราสามารถนิยามการบวกและลบเวกเตอร์ได้เป็น
\[
\uv+\vv = [u_1+v_1, u_2+v_2,\ldots, u_n+v_n]
\]
และ
\[
\uv-\vv = [u_1-v_1, u_2-v_2,\ldots, u_n-v_n]
\]
นอกจากนี้สำหรับจำนวนจริง $\alpha\in\rf$, เราจะนิยามการคูณเวกเตอร์ $\uv$
ด้วยสเกลาร์ $\alpha$ เป็น
\[
\alpha\uv = [\alpha u_1,\alpha u_2,\ldots,\alpha u_n]
\]
ด้านล่างเป็นการแสดงตัวอย่างของเวกเตอร์ $\uv=[2,3]$ (ด้วยจุด u) และเวกเตอร์
$\vv=[1,2]$ (ด้วยจุด v); เวกเตอร์ $1.5\uv=1.5\cdot[2,3]=[3,4.5]$ (ด้วยจุด
au) และเวกเตอร์ $2.5\vv=[2.5,5]$ (ด้วยจุด bu);
และเซตของเวกเตอร์ที่เป็นไปได้จากการคูณ $\uv$ ด้วยสเกลาร์ $\alpha\in\rf$ ค่าต่าง
ๆ ที่เป็นไปได้ (แสดงเป็นเส้นส้ม) และเส้นที่ได้จากการคูณ $\vv$ ด้วยสเกลาร์ต่าง ๆ
(แสดงเป็นเส้นสีน้ำเงิน)

\begin{center}
  \includegraphics[width=3in]{images/fig-lect05-vect-scale.png}
\end{center}

\subsection{อะไรบ้างที่เป็นเวกเตอร์}

\section{ผลรวมเชิงเส้น (linear combination)}

เราสามารถนำเวกเตอร์ที่มีขนาดเท่ากันมาบวกกันได้ดังในส่วนที่กล่าวมาแล้ว
นอกจากนี้เรายังสามารถปรับขนาด (scale) เวกเตอร์ก่อนที่จะนำมาบวกกันก็ได้
\ \ การปรับขนาดนั้นในการคำนวณเทียบได้กับการคูณเวกเตอร์ด้วยสเกลาร์
\ \ ผลรวมที่เกิดจากการบวกกันของเวกเตอร์ที่ผ่านการคูณด้วยสเกลาร์แล้วเรียกว่า{\em
  ผลรวมเชิงเส้น} หรือ linear combination

ยกตัวอย่างเช่น ถ้าเรามีเวกเตอร์ $\uv=[1,2,3,4,5]$ และ $\vv=[0,1,0,1,1]$
ที่เป็นเวกเตอร์บนจำนวนจริง เราจะได้ว่าเวกเตอร์
\[
[0.5,2.0,1.5,3,3.5]
\]
เป็นผลรวมเชิงเส้นของ $\uv$ และ $\vv$ เพราะว่ามีค่าเท่ากับ $0.5\cdot\uv + \vv$

\subsection{สแปน (span)}

เราสามารถพิจารณาเซตของผลรวมเชิงเส้นทั้งหมดของเซตของเวกเตอร์ได้
สำหรับเซตของเวกเตอร์
\[
\{\uv_1,\uv_2,\ldots,\uv_n\}
\]
บน $\rf$ เราจะนิยามเซตของผลรวมเชิงเส้นทั้งหมดของเวกเตอร์ในเซตนี้ว่าสแปน (span)
กล่าวคือ
\[
\vspan\; \{\uv_1,\uv_2,\ldots,\uv_n\}=
\left\{\sum_{i=1}^n \alpha_i\uv_i \;|\; \alpha_1,\alpha_2,\ldots,\alpha_n\in\rf\right\}
\]

พิจารณาตัวอย่างต่อไปนี้สำหรับ $2$-เวกเตอร์บน $\rf$ \ \ สมมติว่าเรามีเซตของเวกเตอร์
\[
\{[1,2],[3,1]\}
\]
เนื่องจากเราสามารถเขียน $[1,0] = (-0.5[1,2]+[3,1])/2.5$ และ $[0,1]=(3[1,2]-[3,1])/5$ ทำให้เวกเตอร์ $[a,b]$ ใด ๆ สามารถเขียนให้อยู่ในรูปของ linear combination ของ $[1,2]$ กับ $[3,1]$ ได้ ทำให้เราสรุปได้ว่า
\[
\vspan\; \{[1,2],[3,1]\}=\rf^2
\]

\section{ผลคูณจุด (dot products)}

สำหรับเวกเตอร์ $\uv=[u_1,u_2,\ldots,u_n]$ และ $\vv=[v_1,v_2,\ldots,v_n]$
ที่มีขนาด $n$ เรานิยามผลคูณจุด $\uv\cdot\vv$ ว่าเท่ากับ
\[
u_1v_1+u_2v_2+\cdot+u_nv_n = \sum_{i=1}^n u_iv_i
\]
ในกรณีที่เวกเตอร์เป็นเวกเตอร์บนจำนวนจริงหรือจำนวนเชิงซ้อน
เราสามารถพิจารณาผลคูณจุดในมุมมองเรขาคณิตได้

เราจะพิจารณาว่าเวกเตอร์ $\uv=[u_1,u_2,\ldots,u_n]$ อยู่บนปริภูมิ $n$ มิติ
\ \ เวกเตอร์ดังกล่าวจะมีความยาว (length) เท่ากับ
\[
\sqrt{u_1^2+u_2^2+\cdot+u_n^2}
\]
ซึ่งเขียนแทนด้วย $|\uv|$

เรามีกฎของโคไซน์ที่ระบุว่า
\[
\uv\cdot\vv = |\uv||\vv|\cos\theta,
\]
เมื่อ $\theta$ คือมุมที่เวกเตอร์ทั้งสองกระทำกัน
\ \ อ่านบทพิสูจน์ของกฎของโคไซน์ได้ที่ส่วน~\ref{sect:cosine-proof}

\section{เมตริกซ์}

กลับมาพิจารณาระบบสมการสามตัวแปร
\begin{eqnarray*}
10x_1+4x_2+5x_3 &=& 23\\
3x_1-10x_2+x_3 &=& 7\\
x_1+3x_2-10x_3 &=& -10
\end{eqnarray*}
เราจะพบว่าถ้าเราต้องการพิจารณาสัมประสิทธิ์ของตัวแปรต่าง ๆ ภายในระบบสมการพร้อม ๆ
กัน สัมประสิทธิ์ดังกล่าวจะเรียงตัวเป็นตาราง ซึ่งเราเขียนแยกออกมาได้เป็น
\[
\begin{bmatrix}
  10 & 4 & 5 \\
  3 & -10 & 1 \\
  1 & 3 & -10
\end{bmatrix}
\]
เราจะเรียกตารางลักษณะดังกล่าวว่า{\em เมตริกซ์} (matrix) \ \ เมตริกซ์ดังกล่าวมี $3$
แถว $3$ คอลัมน์ \ \ ด้านล่างเป็นตัวอย่างของเมตริกซ์ขนาด $3$ แถว $4$
คอลัมน์ที่นำค่าคงที่ด้านขวาของระบบสมการมาเพิ่มอีกหนึ่งคอลัมน์
\[
\begin{bmatrix}
  10 & 4 & 5 & 23 \\
  3 & -10 & 1 & 7\\
  1 & 3 & -10 & -10
\end{bmatrix}
\]
เช่นเดียวกับเวกเตอร์บน $\rf$ เราจะเขียนเซตของเมตริกซ์ขนาด $m$ แถว $n$ คอลัมน์บน
$\rf$ ได้เป็นเซต $\rf^{m\times n}$

\section{รายละเอียดเพิ่มเติม}

\subsection{สนาม (field)}
\label{sect:fields}

\subsection{ผลคูณคาร์ทีเชียน}
\label{sect:cartesian}

\subsection{บทพิสูจน์กฏของโคไซน์}
\label{sect:cosine-proof}

\end{document}
